Nous pouvons maintenant présenter la solution au problème. Pour cela, nous utilisons deux sous-problèmes. 
\subsection{Sous-problème 1}

\subsubsection{Spécifications}

\paragraph{Pré :}

\begin{tabular}{ll}
  & tab != null  $\dot{\wedge}$ \textit{tab} est un tableau d'entiers \\
  $\dot{\wedge}$ & $j$ est un indice tel que $0 \le j < \mathrm{tab.length}$
\end{tabular}

\paragraph{Post :}

Le tableau est modifié de manière que \textit{tmp} a été placé à l'indice $j$ du tableau \textit{tab}.

\paragraph{Résultat :}

La valeur présente à l'indice $j$ de \textit{tab} lors de l'appel à la méthode est renvoyée.

\paragraph{ \{Pré\} Instructions \{Post\} }

\{tab = $tab_{0}$, j = $j_{0}$, tmp = $tmp_{0}$\} $\rightarrow$ \{$tmp2_{1}$ = tab[$j_{0}$], $tab_{0}$[j] = $tmp_{0}$, ...\}

L'exécution symbolique prouve que les instructions permettent d'arriver à la postcondition lorsque la précondition est respectée. Le résultat renvoyé est la valeur dans tmp2 qui contient bien la valeur prévue par le résultat.

\subsection{Sous-problème 2}

Ce deuxième sous-problème à pour but de déplacer les éléments à la position $startIndex$ de leur partie (comme expliqué dans la section \og Idée Générale \fg{} ), vers ce même index dans un autre partie, ce qui correspond à un déplacement de \og décalage \fg{}  positions .

\subsubsection*{Specifications}
\noindent \textbf{En tête :} public static void switchCadran2(int[] tab, int startIndex, int decalage, int nSwitch)\\
\noindent \textbf{Pré : } tab != null \\
 	  \indent \indent $\dot{\wedge}$ tab est un tableau d'entiers\\
	  \indent \indent $\wedge$ startIndex est un indice tel que 0 $\leq$ startIndex < tab.length \\
	  \indent \indent $\wedge$ decalage est un entier positif \\
	  \indent \indent $\wedge$ nSwitch est un entier positif 0 $\leq$ nSwitch $\leq$ tab.length\\
\textbf{Post :}  le tableau est modifié de manière à ce que les éléments aux positions P$_{i}$ sont déplacés aux positions P$_{i+1}$ pour tout $i$ appartenant à $[0,$nSwitch$[$ tel que $P_{x} = ($startIndex$ + ($decalage$\times x))\ mod\ $tab.length\\
\textbf{Résultat :}  - \\
\textbf{Environement: } int switchDone, int i, int tmp\\

\noindent \textbf{Invariant:}\\
\noindent startIndex = startIndex$_{0}$\\
$\wedge$ $0 \leq$ startIndex < tab.length \\
$\wedge$ decalage = decalage$_{0}$\\
$\wedge$ nswitch = nswitch$_{0}$\\
$\wedge$ $0\leq$ switchDone$ \leq$ nSwitch $\leq$ tab.length\\
$\wedge$ $0\leq i <$ tab.length\\
$\wedge$ $i =$ startIndex $+ (($switchDone$+1)\times$ decalage)$ \% tab.length$\\
$\wedge$ tmp = tab[(startIndex $+$ (switchDone$\times$ decalage))  $\% $tab.length$]$\\
$\wedge$ Les éléments $x_{j}$ tels que $\forall\ j$, $j$ dans $\mathbb{Z}$, $j<$switchDone on a $x_{j}=$tab$_{0}[($startindex$ + (j\times$ decalage))$\ \%$ tab.length$]$ sont déplacés aux index $($startindex$ + ((j+1)\times  $decalage$))\% $tab.length\\

\noindent \begin{tabular}{ll}
\textbf{Init:} & \textbf{Iter: }\\
switchDone := 0; & tmp := switchUnique(tab, i, tmp);\\
i := (startIndex + decalage) \% tab.length; & i := (i+decalage) \% tab.length;\\
tmp := tab[startIndex]; & switchDone := switchDone + 1;\\
 & \\
\textbf{H:} switchDone == nSwitch & \textbf{Clot: } - \\
\end{tabular}\\


\subsubsection*{$\{$Pre$\}$ Init $\{$Inv$\}$}

$\{$startIndex = startIndex$_{0}$, decalage = decalage$_{0}$, nswitch = nswitch$_{0} \}$\\
tq (startIndex$_{1}$ = startIndex$_{0}$
$\wedge$ decalage$_{1}$ = decalage$_{0}$
$\wedge$ nswitch$_{1}$ = nswitch$_{0}$\\
$\wedge$ tab = tab$_{0}$ $[$val$_{1}^{0}$, val$_{1}^{1}$, ... ,val$_{1}^{\mathrm{tab.length-1}}])$\\

INIT \\

$\{$switchDone$ = 0,\ i = ($startIndex$_0$ + decalage$_0)\ \% $tab.length, tmp = tab$_0[$startindex$_0]\}$ tq (Idem)\\
on a bien : 
\begin{itemize}
	\item $0\leq$ switchDone $\leq$ tab.length
	\item $i$ = startindex + ((switchDone$+1)\times$ decalage)\% tab.length car switchDone = 0
	\item tmp = tab[(startIndex + (SwitchDone$\times$ decalage))\% tab.length] car switchDone $= 0$
	\item il n'existe pas de $j \in \mathbb{Z}$, $j$< SwitchDone = 0 donc la dernière conjonction de notre invariant est vraie. \\
\end{itemize}


L'invariant est donc vérifié sur Init.

\subsubsection*{$\{$Inv $\&\&$ !H$\}$ Iter $\{$Inv$\}$}

$\{$ switchDone = switchDone$_{1}$, $i = i_{1}$, tmp = tmp$_{1}$, startIndex = startIndex$_{1}$, decalage = decalage$_{1}$, nswitch = nswitch$_{1}$, tab = tab$_{1} \}$ tq (startIndex$_{1}$ = startIndex$_{0}$\\
$\wedge$ $0 \leq$ startIndex < tab.length \\
$\wedge$ decalage$_{1}$ = decalage$_{0}$\\
$\wedge$ nswitch$_{1}$ = nswitch$_{0}$\\
$\wedge$ $0\leq$ switchDone$_{1} \leq$ nSwitch$_{1} \leq$ tab.length\\
$\wedge$ $0\leq i_{1} <$ tab.length\\
$\wedge$ $i_{1}$ = startIndex$_{1}$ + (switchDone$_{1}+1\times $ decalage$_{1}) \%$ tab.length\\
$\wedge$ tmp$_{1}$ = tab[(startIndex$_{1}$ + (switchDone$_{1}\times$  decalage$_{1}$)) $\%$ tab.length]\\
$\wedge$ Les éléments x$_{j}$ tels que $\forall j$, $j$ dans $Z$, $j<$switchDone$_{1}$ on a $x_{j}$=tab$_{0}$[(startindex$_{1} + (j\times$ decalage$_{1}$)) $\%$ tab.length] sont déplacés aux index (startindex$_{1}$ + ($(j+1)\times$ decalage$_{1}$))$\%$tab.length\\
$\wedge$ switchDone$_{1} \neq$ nSwitch$_{1}$ )\\

La fonction $switchUnique$ peut être appelé car les pré-conditions sont biens respectées. En effet, tab est bien un tableau d'entiers, tab est non null et $i$ est un indice valide du tableau. 

\begin{center}
tmp = switchUnique(tab, $i$, tmp);\\
\end{center}

Donc tmp = tab$_{1}[i_1]$, ce qui correspond à tmp = tab$_{1}$[startindex$_{1}$ + ((switchDone$_{1}+1)\times$ decalage$_{1}$) $\%$ tab.length].\\

Le tableau a été modifié : tab = tab$_{1}$[val$_{1}^{0}$,val$_{1}^{1}$, ..., val$_{1}^{(i_{1}-1)}$, tmp$_{1}$, ...,val$_{1}^{\mathrm{tab.length-1}}]$.

\begin{center}
  $i = (i+$decalage) $\%$ tab.length;\\
\end{center} 
 
 Dans l'environnement : i = (i$_{1}$ + decalage) \% tab.length = (startindex$_{1}$ + ((switchDone$_{1}+1)\times$ decalage$_{1}$) $\%$ tab.length)  + (decalage$_{1}$ $\%$ tab.length) = startIndex$_{1}$ + ((swhitchDone$_{1}+2)\times$ decalage$_{1}$) $\%$tab.length.
 
\begin{center}
switchDone++;\\
\end{center}
 
Après l'ITER, l'environnement devient donc : \\

\noindent$\{$switchDone = switchDone$_{1}+1$, i = startIndex$_{1}$ + ((switchDone$_{1}+2)\times$ decalage$_1$) \% tab.length,
tmp = tab$_{1}$[startindex$_{1}$ + ((switchDone$_{1}+1)\times$ decalage$_{1}$) \% tab.length], \\
startIndex = startIndex$_{1}$, decalage = decalage$_{1}$, nswitch = nswitch$_{1}$, tab = tab$_{1}$[val$_{1}^{0}$,val$_{1}^{1}$, ..., val$_{1}^{(i_{1}-1)}$, tmp$_{1}$, ...,val$_{1}^{\mathrm{tab.length}-1}]\}$\\
tq (Idem)\\

On obtient bien notre invariant:
\begin{itemize}
	\item comme switchDone est différent de nSwitch et inférieur ou égal, on sait qu'il est toujours inférieur à tab.length
	\item tmp = tab$_{1}$[startindex$_{1}$ + ((switchDone$_{1}+1)\times $ decalage$_{1}$) \% tab.length] 
		\subitem = tab$_{1}$[startindex + (switchDone$\times$ decalage) \% tab.length]
	\item $i$ = startIndex$_{1}$ + ((swhitchDone$_{1}+2)\times $decalage$_{1}$) \% tab.length
		\subitem = startIndex + ((switchDone+1)$\times$ decalage) \%tab.length
	\item pour tab, on a tab = tab$_{1}$[val$_{1}^{0}$,val$_{1}^{1}$, ..., val$_{1}^{((i_{1})-1)}$, tmp$_{1}$, ...], avec tmp$_{1}$ = tab$_{1}$[(startIndex$_{1}$ + (switchDone$_{1}\times$ decalage$_{1}$)) \% tab.length], et donc avec le nouvel environnement : tmp$_{1}$ = tab$_{1}$[(startIndex + ((switchDone-1)$\times$ decalage)) \% tab.length]. 
	\item Grâce à notre invariant nous savons déjà que les éléments $x_{j}$ tels que $\forall j$, $j \in \mathbb{Z}$, $j<$switchDone$_{1}$ on a $x_{j}=$tab$_{0}$[(startindex$_{1}$ + ($j\times$ decalage$_{1}$)) \% tab.length] sont déplacés aux index (startindex$_{1} + ((j+1)\times$ decalage$_{1}$))\% tab.length.\\
		On a maintenant $\forall j, j$ dans $\mathbb{Z}$ et $j<$ switchDone = switchDone$_{1}$ + 1, donc seul l'élément $x_{j}$ avec $j=$ switchDone - 1 = switchDone$_{1}$ a du être déplacé. Et c'est le cas, il s'agit de l'élément qui était dans tmp$_{1}$ et qui a été placé à l'index : startindex$_{1}$ + ((switchDone$_{1}+1)\times$ decalage$_{1}$) \% tab.length.\\
		Grâce à notre théorie du problème nous savons que cet élément n'est pas un élément qui avait déjà été déplacé. Ceci nous donne donc la dernière conjonction de notre invariant. \\
\end{itemize}

Notre invariant est donc vérifié sur Iter. \\

\subsubsection*{$\{$Inv $\&\&$ H$\}$ Clot $\{$Post$\}$}

$\{$switchDone = switchDone$_{1}$, $i = i_{1}$, tmp = tmp$_{1}$, startIndex = startIndex$_{1}$, decalage = decalage$_{1}$, nswitch = nswitch$_{1}$, tab = tab$_{1}\}$\\ 
tq (INV $\wedge$ switchDone$_{1}$ == nSwitch$_{1})$ \\

La post condition de notre sous problème demande que : le tableau est modifié de manière à ce que les éléments aux positions $P_{i}$ sont déplacés aux positions $P_{i+1}$ pour tout $i$ appartenant à $[0,$nSwitch[ tel que $P_{x} = ($startIndex + (decalage$\times x$)) \% tab.length.\\

Comme H est vrai, nous avons switchDone == nSwitch. Donc en remplaçant switchDone par nSwitch dans la dernière conjonction de notre invariant, nous savons que : les éléments $x_{j}$ tels que $\forall j, j$ dans $\mathbb{Z}, j<$nSwitch on a $x_{j}=$tab$_{0}$[(startindex + ($j\times$ decalage)) \% tab.length] sont déplacés aux index (startindex + ($(j+1)\times$ decalage)) \% tab.length. 
Cela correspond exactement à notre postcondition.\\

Nous avons donc vérifié le triplet d'Hoar-Mana, ce qui nous montre que cet invariant est correct pour cet algorithme. 
Nous avons donc effectué la correction partielle de ce sous problème. 


\subsubsection*{Preuve de terminaison}
\textbf{Variant}  : tab.length - switchDone\\

Inv $\Rightarrow 0 \leq$ switchDone $\leq$ tab.length donc tab.length - switchDone $\geq 0$. Notre variant est bien positif ou nul.\\ 

Vérifions maintenant que notre variant décroit sur Iter. Prenons Inv $\&\&$ !H \\

E = $\{ $switchDone = switchDone$_{1}, i = i_{1}$, tmp = tmp$_{1}$, startIndex = startIndex$_{1}$, decalage = decalage$_{1}$, nswitch = nswitch$_{1}$, tab = tab$_{1}\}$ tq (INV $\wedge$ switchDone$_{1} \neq$ nSwitch$_{1})$.\\

Une seule instruction va nous intéresse ici : 

\begin{center}
  switchDone++;\\
\end{center} 
 
Cela nous donne un nouvel environnement :\\

E' = $\{$switchDone = switchDone$_{1}$+1, ...\} tq (Idem).\newline

\noindent Var(E) = tab.length - switchDone$_{1}$\\
Var(E') = tab.length - switchDone = tab.length - (switchDone$_{1}$+1)\\

On a donc : Var(E) = tab.length - switchDone$_{1}$ > tab.length - (switchDone$_1$ +1) = tab.length - switchDone = Var(E').\\

On a donc bien un variant qui décroit sur Iter.\\

Ceci nous montre que ce sous-problème se finira toujours. 

\subsubsection*{Conclusion}

Nous avons donc fini la correction partielle et prouvé que ce sous-problème s'arrête toujours. On peut donc en conclure que cet algorithme est correct, suivant ces spécifications. 




