Pour prouver la validité de notre programme, nous l'avons séparé en deux sous problèmes que nous aborderons séparément. La preuve de ces deux sous-problèmes prouvera le programme en entier.\\
Dans le problème du cadran, il faut montrer que toutes les positions du tableau initiales seront déplacées de la valeur du déplacement. Notons le déplacement $A$ et la longueur $B$ du tableau donné en input. Nous allons aborder ce problème en deux sous problèmes: si A et B sont premiers entre eux et si ils ne le sont pas.\\  

\subsection{A et B premiers entre eux}
\subsubsection* {Définition du problème}
Soient $A$ et $B$, deux nombres entiers positifs non nuls, premiers entre eux, avec $A < B$.\\
Les éléments x$_{i}$ de la suite x$_{i} = A \times i\ mod\ B$ sont uniques pour tous $i$ appartenant à $[0, b-1]$.
La suite des x$_{i}$ contiendra tous les éléments entre $[0, b-1]$ car ils sont uniques et il y en a $B$ (propriété du modulo : $0\leq x_i < B)$.

\subsubsection* {Preuve}
Prouvons que si $X$ et $Y$ sont deux entiers dans $[0, B-1]$ et que $A\times X\ mod\ B = A\times Y\ mod\ B$ alors $X = Y$. Autrement dit, deux éléments de la suite des x$_{i}$ ne sont égaux que s'il s'agit du même $i$, et donc du même élément. Nous notons la congruence modulo $N$ de deux nombres entiers positifs $A$ et $B$: $A \equiv B\ (mod\ N)$. Donc nous notons: $A\times X ≡ A\times Y\ (mod\ B)$.\\

Grâce aux propriétés du modulo, nous savons que $A\times X ≡ A\times Y\ (mod\ B) \Rightarrow A\times (X-Y) ≡ 0\ (mod\ B).$ Comme $A$ et $B$ sont premiers entre eux, on sait que leur PGCD vaut 1, puisqu'ils n'ont pas de diviseur commun autre que 1. Et par définition du PPCM : $PPCM(A,B) = \frac{A\times B}{PGCD(A,B)} = A\times \frac{B}{1} = A\times B$. Ce qui signifie que $B$ ne peut pas être un multiple de $A$.\\

Ceci implique que: $\neg  \exists k \in Z \wedge k>0\ :\ A\times k = B$. Si c'était le cas, $A\times k$ serait le PPCM de $A$ et $B$ ce qui n'est pas correct. Donc nous savons que : $A\times (X-Y) ≡ 0\ (mod\ B) \Rightarrow (X-Y) = 0$.\\

Comme $X$ et $Y$ $\in$ $[0, B-1]$, $(X-Y)$ $\in$ $[-(B-1),B-1]$. Et comme $B$ n'est pas un multiple de $A$, $A$ "n'apporte rien" à la congruence avec 0. B doit donc être multiple de $(X-Y)$. Mais au vu des valeurs que peut prendre $(X-Y)$, la seule possibilité est que$(X-Y) = 0$. Ou dit autrement, comme  Il n'existe pas de $k$ appartenant à Z et $k > 0$ tel que $A\times k = B$, il faut que $(X-Y)$ soit égal à 0 pour que $A\times (X-Y) ≡ 0\ (mod\ B)$ soit vrai. \\
On a donc que $X = Y$. Nous avons donc prouvé ce que nous voulions. \\

Intuitivement : si $A$ et $B$ sont premiers entre eux, cela signifie que faire $A\times i\ mod\ B$ avec $i$ dans $[0, B-1]$, nous donnera toujours un nombre différent. Donc pour notre problème, en partant à l'indice 0, on peut ajouter le décalage et avoir l'indice d'une case qui n'a pas encore été visitée. on peut ajouter une nouvelle fois le décalage et tomber sur une autre case non visitée. On peut faire cela $B$ fois. Grâce à ce nous avons montré, on sait que l'on ne tombera pas deux fois sur la même case et que les parcourera toutes. 

\subsection*{A et B non premiers entre eux}
\subsubsection*{Preuve}
Soient $A$ et $B$ deux nombres entiers positifs avec $A < B$. Les éléments de la suite x$_{i,c} = (c + (A\times i))\ mod\ B$ sont uniques pour tous c appartenant à $[0, PGCD(A,B)-1]$ et $i$ appartenant à $[0, (\frac{B}{PGCD(A,B)})-1]$, et cette suite contiendra tous les éléments de $[0, B-1]$. \\

On sait que $PPCM(A,B) = \frac{A\times B}{PGCD(A,B)}$. Prenons $j = \frac{B}{PGCD(A,B)}$ donc $PPCM(A,B) = A\times J$.\\

Si l'on prend x$_{i} = A\times i\ mod\ B$ pour tout $i$ appartenant à $[0, J-1]$, on sait que les éléments x$_{i}$ seront uniques. En prenant $X$ et $Y$ appartenant à $[0, J-1]$, on sait que $A\times (X-Y) ≡ 0\ (mod\ B)$ ne sera vrai que pour $X=Y$. Etant donné que $(X-Y)$ appartient à $[-J+1, J-1]$. Comme nous l'avons dis plus haut, la seule possibilité que la congruence soit respectée est que $(X-Y) = 0$, donc $X=Y$. \\
Ainsi $A\times i\ mod\ B = x_{i}$, les x$_{i}$ seront uniques pour $i$ appartenant a $[0; J-1]$.\\

Maintenant, il ne manque plus qu'a ajouter le c dans cette expression pour arriver à l'expression énoncée plus haut. Les propriétés du modulo nous donne : si $e ≡ f\ (mod\ N)$ alors $e+g ≡ f+g\ (mod\ N)$. On peut donc écrire : $(c +(A\times i))\ mod\ B = x{i,c}$ pour $i$ dans $[0, J-1]$ et c dans $[0, PGCD(A,B) -1]$. Par le même raisonnement que celui que nous avons présenté, nous pouvons dire que les éléments $x{i,c}$ seront uniques et il y en aura B.\\
En effet, nous savons que $i$ peut prendre $\frac{B}{PGCD(A,B)}$ valeurs différentes et c peut prendre $PGCD(A,B)$ valeur différentes. Donc $x{i,c}$ peut prendre $B$ valeurs différents.\\

Intuitivement :On découpe le cadran en $\frac{B}{PGCD(A,B)}$ parties de PGCD éléments. 
$A\times i\ mod\ B$ nous permet d'atteindre le premier élément de chaque partie et c nous permet d'atteindre le c$^{ième}$ élément d'une partie. 
Cela nous permet de déplacer le c$^{ième}$ élément de chaque partie à la c$^{ième}$ position de la partie suivante. ce qui correspond à un décalage de $A$ éléments. 